\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
В работе был реализован SV-алгоритм кластеризации \cite{ben-hur}. Было проведено сравнение результатов кластеризации, полученных с использованием реализованного алгоритма и метода k-means.

Было выявлено, что с помощью алгоритма SV-кластеризации имеется возможность получить лучшие результаты, чем с помощью метода k средних, в случае перекрывающихся кластеров или кластеров сложной формы. Недостатки метода k средних обусловлены тем, что при использовании этого метода каждый кластер определяется своим центром масс, поэтому при перекрывающихся кластерах или близко расположенных кластерах сложной формы, вне зависимости от положения центров масс, часть точек попадёт в неправильный кластер. Алгоритм SV-кластеризации преодолевает этот недостаток.

Тем не менее, к недостаткам SV-кластеризации относительно метода k-means можно отнести:
\begin{enumerate}
	\item Сложность подбора гиперпараметров;
	\item Высокая вычислительная сложность второго этапа (присвоения меток кластеров).
\end{enumerate}

В особенности, проблему создаёт сочетание этих недостатков, т.к. для получения хорошего разбиения на кластеры требуется многократно запускать алгоритм с различными значениями гиперпараметров, а это занимает большое количество времени.

При выполнении данной работы возникли некоторые трудности, связанные со сравнением работы алгоритмов. Во-первых, представляет сложность найти данные, на которых можно было бы провести сравнение. По моему предположению, многие наборы данных, имеющиеся в открытом доступе, такие как Glass, не имеют явно выраженных кластеров и потому могут быть использованы для тестирования алгоритмов классификации, но не кластеризации. Во-вторых, представляет сложность выбор критерия, по которому нужно производить сравнение результатов кластеризации. Например, в случае набора данных Iris алгоритм SV-кластеризации показал лучший результат с точки зрения соответствия <<эталонному>> разбиению, но, тем не менее, более низкое значение критерия Калинского-Харабаша.